\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{phypreamble}

\solutiontrue

\begin{document}

\begin{gather}
    \Psi(\vec{r}, t) \in \CC \\
    \left| \Psi \right|^2 = p(\vec{r}, t)\ \text{(плотность вероятности)}, \int_{\RR^3} \left| \Psi \right|^2 \dd V = 1 \label{prop:psi-1} \\
    \Psi(\vec{r}, t)\ \text{определена с точностью до}\ \exp(i \xi) \\
    \Psi\ \text{ограничена и непрерывна} \\
    \Psi = \alpha_1 \Psi_1 + \alpha_2 \Psi_2\ \text{--- линейность}
\end{gather}

\begin{problem}{}
\[
    \Psi(x) =
    \begin{cases}
        A \sin \frac{\pi x}{a}, & 0 \leq x \leq a \\
        0, & \text{иначе}
    \end{cases}
\]

Определить \(A\).

\begin{solution}
Воспользуемся свойством \ref{prop:psi-1}:
\[A^2 \int_0^a \sin^2 \frac{\pi x}{a} \dd x = 1.\]
\[\frac{A^2}{2} \int_0^a 1 - \cos \frac{2\pi x}{a} \dd x = \frac{A^2}{a} = 1 \implies A = \sqrt{\frac{2}{a}}.\]
\end{solution}

\end{problem}

\begin{lemma}[Гауссов интеграл]
\begin{equation}\label{eq:gauss-int}
I = \int_{\RR} \exp\left(-t^2\right) \dd t = \sqrt\pi.
\end{equation}
\begin{proof}
\[I^2 = \int_{\RR^2} \exp\left(-x^2 - y^2\right) \dd x \dd y \by{\mathrm{ПСК}} \int_0^{2\pi} \int_0^{+\infty} \exp\left(-\rho^2\right) \rho \dd \rho \dd \varphi = 2 \pi \cdot \frac12 \int_0^{+\infty} \exp\left(-\rho^2\right) \dd \rho^2 = \pi. \]
\end{proof}
\end{lemma}

\begin{problem}{}
\[\Psi(x) = A \exp\left(-\frac{x^2}{2 x_0^2}\right).\]
Определить \(A\).

\begin{solution}
Воспользуемся свойством \ref{prop:psi-1}:
\[A^2 \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd x = \left[ t = \frac{x}{x_0} \right] = A^2 x_0 \int_{\RR} \exp\left(-t^2\right) \dd t = 1.\]
По \eqref{eq:gauss-int} \(I = \int_{\RR} \exp\left(-t^2\right) \dd t = \sqrt\pi \).
Тогда \(A = \frac{1}{\sqrt{x_0 \sqrt{\pi}}}\).
\end{solution}
\end{problem}


\begin{problem}{}
\[\Psi(x) = A x \exp\left(-\frac{x^2}{2 x_0^2}\right).\]
Определить \(A\).

\begin{solution}
Воспользуемся свойством \ref{prop:psi-1}:
\[A^2 \int_{\RR} x^2 \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd x = \left[ t = \frac{x}{x_0} \right] = A^2 x_0^2 \int_{\RR} t^2 \exp\left(-t^2\right) \dd t = 1.\]
Введём параметр \(\alpha\):
\[
\begin{split}
    &\left.\int_{\RR} t^2 \exp\left(-\alpha t^2\right) \dd t\right|_{\alpha = 1}
    = \left[-\frac{\partial}{\partial \alpha}\left(\int_{\RR} \exp\left(-\alpha t^2\right) \dd t \right)\right]_{\alpha = 1} \\
    &= \left[-\frac{\partial}{\partial \alpha}\left(\frac1{\sqrt{\alpha}} \int_{\RR} \exp\left(-\left(\sqrt{\alpha} t\right)^2\right) \dd \left(\sqrt{\alpha} t\right)\right)\right]_{\alpha = 1}
    = \left[-\frac{\partial}{\partial \alpha}\left(\frac1{\sqrt{\alpha}} I \right)\right]_{\alpha = 1}
    = \left[-\frac{\partial}{\partial \alpha}\left(\sqrt{\frac{\pi}{\alpha}}\right)\right]_{\alpha = 1} \\
    &= \left.\frac12 \sqrt\pi \alpha^{-3/2}\right|_{\alpha = 1} = \frac{\sqrt\pi}{2}.
\end{split}
\]

Тогда \(A = \frac{\sqrt{2}}{x_0 \sqrt[4]{\pi}}\).
\end{solution}
\end{problem}

\section{Коммутаторы}

Коммутатором для операторов \(\hat{A}\) и \(\hat{B}\) является
\[ \left[\hat{A}, \hat{B}\right] = \hat{A}\hat{B} - \hat{B}\hat{A}.\]
Операторы \(\hat{A}\) и \(\hat{B}\) коммутируют, если \(\left[\hat{A}, \hat{B}\right] = 0\).

Некоторые операторы:
\begin{align*}
    \hat{r} &= \vec{r} && \text{оператор координаты} \\
    \hat{\vec{p}} &= -i \hbar \nabla && \text{оператор импульса} \\
    \hat{T} &= \frac{\hat{\vec{p}}^2}{2m} = -\frac{\hbar \Laplace}{2 m} && \text{оператор кинетической энергии} \\
    \hat{U} &= U && \text{оператор потенциальной энергии} \\
    \HHam &= \hat{T} + \hat{U} && \text{оператор полной энергии}
\end{align*}

\begin{problem}{}
Вычслить \(\left[\hat{x}, \hat{p}_x \right]\).

\begin{solution}
\[
\begin{split}
    & \left[\hat{x}, \hat{p}_x \right] \Psi
    = \hat{x} \hat{p}_x \Psi - \hat{p}_x \hat{x} \Psi
    = \hat{x} \left(-i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial x}\right) - \left(- i \hbar \frac{\partial \left(x \Psi\right)}{\partial x}\right)
    = -i \hbar \left(x \frac{\partial \psi}{\partial x} - \frac{\partial \left(x \Psi\right)}{\partial x} \right) \\
    &= -i \hbar \left(x \frac{\partial \psi}{\partial x} - \Psi - x \frac{\partial Psi}{\partial x}\right)
    = i \hbar \Psi.
\end{split}
\]
Следовательно, \(\left[\hat{x}, \hat{p}_x \right] = i \hbar\).
\end{solution}
\end{problem}

\begin{problem}{}
\begin{align*}
    \left[\hat{x}, \hat{p}_y \right] &= 0 \\
    \left[\hat{x}, \hat{y} \right] &= 0 \\
    \left[\hat{p}_i, \hat{p}_j \right] &= 0 \\
    \left[\hat{x}_i, \hat{x}_j \right] &= 0 \\
    \left[\hat{x}_i, \hat{p}_j \right] &= i\hbar \delta_{ij}
\end{align*}
\end{problem}

\begin{problem}{}
Вычислить \(\left[\hat{\vec{r}}, \hat{\vec{p}}^2 \right]\).

\begin{solution}
Некоторые свойства операторов:
\begin{gather}
    \left[\alpha \hat{A} + \beta \hat{B}, \hat{C}\right] = \alpha \left[\hat{A}, \hat{C}\right] + \beta \left[\hat{B}, \hat{C}\right]  \label{prop:commutator-linear}\\
    \left[\hat{A}, \hat{B} \hat{C}\right] = \left[\hat{A}, \hat{B}\right] \hat{C} + \hat{B} \left[\hat{A}, \hat{C}\right] \label{prop:abc-abc-bac}.
\end{gather}

Тогда
\[
\begin{split}
    & \left[\op{\vec{r}}, \hat{\op{p}}^2 \right]
    = \left[\sum_k \hat{x}_k \vec{e}_k, \sum_l \hat{p}_l^2\right]
    = \sum_{k, l} \vec{e}_k \left[\hat{x}_k, \hat{p}_l \hat{p}_l \right]
    = \sum_{k, l} \vec{e}_k \left(\left[\hat{x}_k, \hat{p}_l\right] \hat{p}_l + \hat{p}_l \left[\hat{x}_k, \hat{p}_l\right]\right) \\
    &= \sum_{k, l} \vec{e}_k \cdot 2 i \hbar \delta_{k l} \hat{p}_l
    = 2 i \hbar \sum_i \hat{p}_i \vec{e}_i = 2 i \hbar \hat{\vec{p}}.
\end{split}
\]

Доказательство свойства \ref{prop:commutator-linear}:
\[
  \left[\alpha \op A + \beta \op B, \op C \right]
  = \left(\alpha \op A + \beta \op B\right) \op C - \op C \left(\alpha \op A + \beta \op B\right)
  = \alpha \left(\op A \op C - \op C \op A \right) + \beta \left(\op B \op C - \op C \op B\right)
  = \alpha \left[\op A, \op C\right] + \beta \left[\op B, \op C\right].
\]

Доказательство свойства \ref{prop:abc-abc-bac}:
\[
\begin{split}
  & \comm{\op A}{\op B \op C}
  = \op A \op B \op C - \op B \op C \op A
  = \op A \op B \op C - \op B \op A \op C + \op B \op A \op C - \op B \op C \op A \\
  &= \left(\op A \op B - \op B \op A \right) \op C + \op B \left(\op A \op C - \op C \op A \right)
  = \comm{\op A}{\op B} \op C + \op B \comm{\op A}{\op C}.
\end{split}
\]
\end{solution}
\end{problem}

\section{Эрмитов оператор}

\begin{definition}[Сопряженной оператор]
\({\op F}^+\) --- сопряженный оператор к \(\op F\), если
\begin{equation}\label{prop:her-adjoint}
\forall \Phi, \Psi:\ \left({\op F}^+ \Psi, \Phi \right) = \left(\Psi, \op F \Phi \right)
\end{equation}

В данном случае скалярное произведение определено так:
\[
  \left(f, g\right) = \int_{\RR} f(x) g(x)^* \dd x.
\]
\end{definition}

\begin{definition}[Эрмитов оператор]
\(\op F\) --- эрмитов оператор, если \({\op F}^+ = \op F\).
\end{definition}

\begin{definition}[Среднее значение оператора]
\[
\avgOp{F} = \int_{\RR} \Psi^* \op F \Psi \dd x = \left(\op F \Psi, \Psi\right).
\]
\end{definition}

\begin{remark}
Пусть у оператора \(\op F\) есть собственные векторы \(\Psi_n\) и соответствующие собственные числа \(f_n\).
Тогда произвольную волновую функциную можно разложить по собственным векторам:
\[\Psi = \sum_n C_n \Psi_n,\]
где \(C_n = \left(\Psi, \Psi_n\right)\).

Среднее значение можно определить как:
\[\avgOp{f} = \sum_n P_n f_n,\]
где \(P_n\) --- вероятность.

Можно считать, что \(P_n = \left|C_n\right|^2\), тогда
\[
\begin{split}
  & \avgOp{f}
  = \sum_n \left|C_n\right|^2 f_n
  = \sum_n C_n^* C_n f_n
  = \sum_n C_n \left(\Psi_n, \Psi\right) f_n
  = \sum_n C_n \left(f_n \Psi_n, \Psi\right)
  = \sum_n C_n \left(\op F \Psi_n, \Psi\right) \\
  &= \left(\sum_n C_n \op F \Psi_n, \Psi\right)
  = \left(\op F \sum_n C_n \Psi_n, \Psi\right)
  = \left(\op F \Psi, \Psi\right).
\end{split}
\]

\end{remark}

\begin{theorem}
\[
\avgOp{F} \in \RR \iff \op{F}^+ = \op F.
\]
\begin{proof}
\[
  \avgOp{F}^* = \left(\Psi, \op F \Psi \right) \by{\eqref{prop:her-adjoint}} \left(\op F \Psi, \Psi\right) = \avgOp{F}.
\]
\[
  \avgOp{F}^* = \int_{\RR} \Psi \op{F}^* \Psi^* \dd x \by{\eqref{prop:her-adjoint}} \int_{\RR} \Psi^* \op F \Psi \dd x = \avgOp{F}.
\]
Так как сопряжение равно себе же, то это действительная величина.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
\[
\avgOp{F^2} = \int_{\RR} \left|\op F \Psi \right|^2 \dd x 
\]
\begin{proof}
\[
  \avgOp{F^2}
  = \left(\op F \op F \Psi, \Psi\right)
  \by{\eqref{prop:her-adjoint}} \left(\op F \Psi, \op F \Psi\right)
  = \int_{\RR} \left|\op F \Psi\right|^2 \dd x
\]
\end{proof}
\end{definition}

\begin{definition}
\begin{equation}\label{prop:sigma2}
\avgOp{(\Delta F)^2} = \avgOp{\left(F - \avgOp{F}\right)^2} = \avgOp{F^2} - \avgOp{F}^2.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{problem}{}
\[
  \Psi(x) = \frac1{\sqrt{x_0 \sqrt\pi}} \exp\left(-\frac{x^2}{2 x_0^2} + i k_0 x\right).
\]

\subproblem Найти \(\avgOp{x}\).
\subproblem Найти \(\avgOp{(\Delta x)^2}\).
\subproblem Найти \(\avgOp{p_x}\).
\subproblem Найти \(\avgOp{(\Delta p_x)^2}\).

\begin{solution}

\subproblem
\[
  \avgOp{x}
  = \int_{\RR} \Psi^* \cdot x \cdot \Psi \dd x
  = \frac1{\sqrt{x_0 \sqrt\pi}} \int_{\RR} x \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd x = 0.
\]

\subproblem
\[
\avgOp{(\Delta x)^2}
  = \avgOp{x^2} - \avgOp{x}^2 = \avgOp{x^2}
  = \frac{1}{\sqrt{x_0 \sqrt\pi}} \int_{\RR} x^2 \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd x
  = \frac{x_0^3}{x_0 \sqrt\pi} \frac{\sqrt\pi}{2} = \frac{x_0^2}{2}
\]

\subproblem
\[
\begin{split}
  & \avgOp{p_x}
  = -i \hbar \int_{\RR} \Psi^* \frac{\partial \Psi}{\partial x} \dd x
  \by{\eqreflocal{1}} -\frac{i \hbar}{x_0\sqrt\pi} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \left(-\frac{x}{x_0^2} + i k_0\right) \dd x \\
  &\by{\eqreflocal{2}} \frac{\hbar k_0}{\sqrt\pi} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd \frac{x}{x_0}
  \by{\eqreflocal{3}} \frac{\hbar k_0}{\sqrt\pi} \sqrt\pi
  = \hbar k_0.
\end{split}
\]

\begin{equation}\labellocal{1}
\begin{split}
  & \Psi^* \frac{\partial \Psi}{\partial x}
  = \Psi^* \frac{1}{\sqrt{x_0 \sqrt\pi}} \exp\left(-\frac{x^2}{2x_0^2} + i k_0 x\right) \left(-\frac{x}{x_0^2} + i k_0\right) \\
  &= \frac{1}{\sqrt{x_0 \sqrt\pi}} \exp\left(-\frac{x^2}{2x_0^2} - i k_0 x\right) \cdot \frac{1}{\sqrt{x_0 \sqrt\pi}} \exp\left(-\frac{x^2}{2x_0^2} + i k_0 x\right) \left(-\frac{x}{x_0^2} + i k_0\right) \\
  &= \frac{1}{x_0 \sqrt\pi} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \left(-\frac{x}{x_0^2} + i k_0\right).
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}\labellocal{2}
\begin{split}
  \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \frac{x}{x_0^2} \dd x
  = \int_{\RR} \mathrm{чёт} \cdot \mathrm{нечёт}\ \dd x
  = \int_{\RR} \mathrm{нечёт}\ \dd x
  = 0.
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}\labellocal{3}
\begin{split}
  \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd \frac{x}{x_0}
  = \left[u = \frac{x}{x_0} \right]
  = \int_{\RR} \exp\left(-u^2\right) \dd u
  \by{\eqref{eq:gauss-int}} \sqrt\pi
\end{split}
\end{equation}

\subproblem
\[\avgOp{\left(\Delta p_x\right)^2} \by{\eqref{prop:sigma2}} \avgOp{p_x^2} - \avgOp{p_x}^2 = \frac{\hbar^2}{2 x_0^2} + \hbar^2 k_0^2 - \left(\hbar k_0\right)^2 = \frac{\hbar^2}{2 x_0^2}.\]

\[
\begin{split}
  & \avgOp{p_x^2}
  = \left(- i \hbar\right)^2 \int_{\RR} \Psi^* \frac{\partial^2 \Psi}{\partial x^2} \dd x
  = \begin{bmatrix}
    u = \Psi^* & \dd u = \frac{\partial \Psi^*}{\partial x} \dd x \\
    v = \frac{\partial \Psi}{\partial x} & \dd v = \frac{\partial^2 \Psi}{\partial x^2} \dd x
  \end{bmatrix}
  = \left(- i \hbar\right)^2 \left(\left.u v\right|_{\RR} - \int_{\RR} v \dd u \right) \\
  &= \left.\left(- i \hbar\right)^2 \Psi^* \frac{\partial \Psi}{\partial x}\right|_{\RR}
  - \left(- i \hbar\right)^2 \int_{\RR} \frac{\partial \Psi}{\partial x} \frac{\partial \Psi^*}{\partial x} \dd x
  \by{\eqreflocal{1}} \hbar^2 \int_{\RR} \frac{\partial \Psi}{\partial x} \frac{\partial \Psi^*}{\partial x} \dd x \\
  &= \frac{\hbar^2}{x_0 \sqrt\pi} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \left|-\frac{x}{x_0^2} + i k_0\right|^2 \dd x
  = \frac{\hbar^2}{x_0 \sqrt\pi} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \left(\frac{x^2}{x_0^4} + k_0^2\right) \dd x \\
  &= \frac{\hbar^2}{x_0 \sqrt\pi} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \left(\frac{x^2}{x_0^4} + k_0^2\right) \dd x
  \by{\eqreflocal{2}, \eqreflocal{3}} \frac{\hbar^2}{x_0 \sqrt\pi} \left(\frac{\sqrt\pi}{2 x_0} + k_0^2 x_0 \sqrt\pi \right) \\
  &= \frac{\hbar^2}{2 x_0^2} + \hbar^2 k_0^2
\end{split}
\]

\begin{equation}\labellocal{1}
  \left.\Psi^* \frac{\partial \Psi}{\partial x}\right|_{\RR}
  = \left.\frac{1}{x_0 \sqrt\pi} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \left(-\frac{x}{x_0^2} + i k_0\right)\right|_{\RR}
  = 0
\end{equation}

\begin{equation}\labellocal{2}
\begin{split}
&\int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \frac{x^2}{x_0^4} \dd x
= \frac{1}{x_0^4} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) x^2 \dd x \\
&= \begin{bmatrix}
u = x & \dd u = \dd x \\
\dd v = x \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd x & v = -\frac{x_0^2}{2} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right)
\end{bmatrix} \\
&= \frac{1}{x_0^4} \left(\left.u v\right|_{\RR} - \int_{\RR} v \dd u\right)
= \frac{1}{x_0^4} \left(\left.-\frac{x x_0^2}{2} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right)\right|_{\RR} - \int_{\RR} v \dd u\right)
= \frac{1}{x_0^4} \left(0 - \int_{\RR} v \dd u\right) \\
&= \frac{1}{x_0^4} \frac{x_0^2}{2} \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd x
= \frac{1}{x_0^4} \frac{x_0^2}{2} x_0 \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd \frac{x}{x_0}
\by{\eqref{eq:gauss-int}} \frac{1}{x_0^4} \frac{x_0^2}{2} x_0 \sqrt\pi
= \frac{\sqrt\pi}{2 x_0}.
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}\labellocal{3}
\int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) k_0^2 \dd x
= x_0 k_0^2 \int_{\RR} \exp\left(-\frac{x^2}{x_0^2}\right) \dd \frac{x}{x_0}
\by{\eqref{eq:gauss-int}} x_0 k_0^2 \sqrt\pi
\end{equation}

\end{solution}
\end{problem}

\begin{definition}
\(\Psi_F\) --- собственная функция и \(F\) --- собственное число:
\[\op F \Psi_F = F \Psi_F.\]
\end{definition}

\begin{problem}{}

\[ \Psi = \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right). \]

\[ \op F = \frac{\partial^2}{\partial x^2} - x^2. \]

Найти собственное значение.

\begin{solution}
\[
\begin{split}
  &\op F \Psi
  = \frac{\partial^2}{\partial x^2} \left(\exp\left(-\frac{x^2}{2}\right)\right) - x^2 \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right)
  = \left(-x \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right)\right)' - x^2 \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right) \\
  &= -\exp\left(-\frac{x^2}{2}\right) + x^2 \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right) - x^2 \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right)
  = -\exp\left(-\frac{x^2}{2}\right).
\end{split}
\]

Таким образом, собственное значение \(F = -1\).
\end{solution}
\end{problem}
\end{document}
